從崇禎皇帝救不了大明王朝說起

「崇禎」是大明王朝最後一個皇帝明思宗朱由檢的年號，也因此，明思宗又被稱為「崇禎帝」。

1644年，李自成攻破北京城，心如死灰的崇禎帝在殺死自己的數位嬪妃後，走進內苑，又登上了煤山（今景山公園），以髮覆面，與追隨自己的宦官王承恩雙雙在山上自縊身亡。他在衣帶中留下的遺書中寫道：

「朕自登極十七年，逆賊直逼京師。雖朕薄德匪躬，上干天咎，然皆諸臣之誤朕也。朕死無面目見祖宗於地下，去朕冠冕，髮覆面，任賊分裂朕屍，勿傷百姓一人。」

中國歷史上長達276年的大明王朝由此宣告滅亡。從崇禎個人來講，他是一個希望有所作為的皇帝，在明熹宗病死其即位後，他意圖重振朝綱，不動聲色地處死了橫行霸道的熹宗乳母客氏，迫使勾結客氏、禍亂朝綱的魏忠賢自盡，並剷除了閹黨對朝政的干預，同時採取措施鞏固政權。而且，史家研究表明，明朝的皇帝並不貪婪，崇禎帝也不是一個殘暴的皇帝，政府對百姓的剝削也並不嚴重。

然而，為何心懷理想的崇禎帝最終沒有救得了大明王朝？為何他還是上演了一幕並非亡國之君的亡國悲劇？

《明史》曾言，明自從世宗以後，綱紀逐漸衰頹，到神宗末年，已經廢弛到了極點。雖有剛明英武之君，也難以振肅。又加上皇帝的庸懦，婦人和宦官竊其根本，濫施淫刑，忠良慘遭橫禍，萬民離心，即使不想亡國，可又能怎麼辦呢！而明朝末年持續不斷的天災正是來自上天的警示，昭示著明朝走向滅亡是不爭的事實，沒有任何人可以改變，即便是崇禎帝。

其次，崇禎帝即位後面臨著內外交困的局面，但因其本身眼光有限，英而不明，任用之人不當。

當時的局面是：一方面，國內農民起義不斷爆發，使明朝軍隊疲於奔命；另一方面，位於遼東的女真族開始崛起，並於崇禎九年（1636），由皇太極建立了與明朝抗衡的清朝。崇禎帝徘徊在攘外和安內的兩難選擇中。

在內外交困的局面中，意圖勵精圖治、重振大明王朝的崇禎帝所任用的首輔周延儒，專以賣官鬻爵、排擠正人君子為事，不思報效朝廷，並引溫體仁進入內閣，狼狽為奸，致使賢人遠離，國家政治一日壞過一日。但崇禎卻不自知，還認定周延儒是個賢人，對他是言聽計從，還尊稱他為「周先生」。

此外，崇禎性情急躁，剛愎自用，其在位十七年中，共殺了近20個督撫大吏，致使臣心渙散，這都表明明朝的劫運確實到了。這也可以解釋為何在李自成大軍進發北京的過程中，不少明朝將官選擇了投降。

耐人尋味的是，在攻占太原後，李自成發出了著名的永昌元年詔書，語氣十分客氣，「咨爾明朝，久席泰寧，寖弛綱紀。君非甚暗，孤立而煬蔽恆多；臣盡行私，比黨而公忠絕少。」明確指出了明朝問題的所在是奸臣太多。

就在李自成大軍節節逼近北京之際，崇禎帝得到奏報，南京明太祖的孝陵夜晚傳出哭聲。這乃是亡國之兆。南京是明朝的發源地，明太祖朱元璋葬在此地。明朝的根基之地出現如此異象，明朝滅亡確實不遠了。不久，欽天監奏報帝星下移。

然而，崇禎帝還想做最後一搏。由於國庫空虛，軍餉缺乏，崇禎發出號召，讓大臣、皇親國戚們有錢出錢，有力出力，「以三萬為上等」。然而，令崇禎萬分失望的是，內閣首輔魏藻德僅捐了500兩，太監首富王之心捐了1萬兩，國丈周奎在崇禎的哀求下也只捐了1萬3千兩……沒有一個人達標。更多的權貴在哭窮、耍賴、逃避，有的把自家鍋碗瓢盆拿到大街上練攤，有的在豪宅門上貼出「此房急售」……

這場募捐運動總計募得20萬兩。而在勸京城權貴們捐款的同時，崇禎還讓每一個大臣從自己故鄉舉出一位有能力捐款的富人，只有南直隸和浙江各舉一人，「余省未及舉也」。這也難怪崇禎嘆道：「朕非亡國之君，諸臣盡亡國之臣爾！」

可嘆的是，這些不肯捐銀的皇親貴胄在李自成攻入北京後，卻在酷刑下交出銀兩，如魏藻德交出白銀數萬，其後死於酷刑，其子隨後也被斬首。而國丈周奎，則被抄出了無數奇珍異寶，拉了幾十車，光是現銀就足足有53萬兩之多……

至於明朝最後一任首輔魏藻德，狀元出身，在危難之際走馬上任，崇禎帝曾對他寄予厚望，但他讓皇帝很失望。城破前三天，崇禎帝問他有何對策，並說：「你只要開口，我立刻下旨照辦。」魏藻德跪在地上，就是一聲不吭。崇禎氣瘋了，一腳踢翻了龍椅。魏藻德還是保持著跪姿，一聲不吭。

後來，城破了，崇禎自殺，魏藻德投降。李自成問他：「你為什麼不去殉死？」他回答說：「方求效用，那敢死。」（「我正準備效力新朝，哪敢去死。」）

明朝有這樣的官員，崇禎絕望也就在所難免，明朝滅亡也就絲毫不奇怪了。

而加速明朝滅亡的還有一件事，那就是秉承著明朝「不和親、不賠款、不割地、不納貢、天子守國門，君王死社稷」立國宗旨的崇禎帝，拒絕了攻城後李自成提出的「割地講和」的建議，即大明和大順，分國而王，大明犒賞大順軍銀百萬兩，大順軍退守河南，從此以後，大順軍可為朝廷內遏群寇、外剿清妖，但不奉召入覲。拒絕建議後的崇禎帝，也無太多忠勇之士守住宮城，最終落得個自殺的下場。

幾百年後，歷史似乎在重演。

崇禎最撚on9 就係唔肯同李自成議和

李自成癲架 點同佢折

崇禎最少死守唔肯南走

一個勤力嘅皇帝亦都係最後一任嘅皇帝 真係可惜

777都好勤力

佢目的只係求財，佢冇雄心壯志一統天下

最on9就係呢樣

似足董伯伯，冇料又樣樣管，如果肯下放權力俾内閣，一早贏

崇禎個局難拆定維尼帝個局難拆

講都係同清講和
全力剿滅李自成

佢有雄心
個性格有缺陷，能力亦唔夠

寧與友邦

不予家奴

一樣格，成立各小組架空曬國務院權力，但自己又冇料

嗰陣時李自成已經殺到去京師門口，李自成提出咁既條件直頭係送大禮

小熊正在下一盤很大的棋

李自成依Ｄ農民起義容易對付，應同李自成議和，同清死過！

政府對百姓的剝削也並不嚴重。

講笑？

如果李自成玩假和再騙你開城門，後世又會笑9崇禎

戇鳩在枉殺魏忠賢，之後無人震得住班仆街儒生文官，自斷稅收，之後局住用班得把口的垃圾文人。

對江南嚟講冇錯

看歴史書
覺得唐，宋被滅
是有少少可惜

但明朝被滅 就無咩感受

你都on9,幾十萬大軍殺到埋嚟重肯同你議和已經係放生你咁濟，當時京師根本就冇足夠軍力守城，基本上係無必要同你議和

成日都有post恥笑崇禎十七年內換左30幾個首輔

咁到底依30幾個首輔入面
有邊幾個係真。賢相

想研究好耐 不過好似搵唔到類似既資料

先安內後攘外幾時都係正確

明朝皇帝同大臣最鐘意互相鬥氣，鬥到滅亡之日仲鬥緊，嘥氣

小冰期長期欠收
白銀嚴重外流
神仙難救

南明 如果
好像東晉，東吳，南宋

有一個比較明確的領導核心

應該長江分治到

南明 有幾個王
無一個名義上共主

東晉 雖然司馬睿係弱勢
但都有 王與馬(定牛) 共天下

隻馬拉攏士族
你崇禎搵咩人拉隻馬呀

拋開漢滿血統，朱姓皇朝dna 真係不及愛新覺羅，大部分明朝皇帝都係陰濕，孤寒，鬥氣，咸濕，小家，反叛，怕事，懶，無大志，惡趣味。思宗已經好少少，但殘忍啲講能力仲差過道光，咸豐

滿州韃子都有人吹奏

咪講左拋開血統囉

睇少D大陸清宮劇啦

清朝改了史書

呢個最正解
做皇帝係玩制衡
唔好俾下面一黨獨大

崇禎帝無錯係明朝少有既勤政愛民皇帝
但唔代表佢叻

「不和親、不賠款、不割地、不納貢、天子守國門，君王死社稷」

清朝一個都做唔到

大家可以睇下呢一段片 凡事都有兩面

吹奏清狗真係笑鳩死。

明朝皇帝再差，起碼天子守國門。寧死不降。

屌那星，唔記得係道光定咸豐，仆你個街，英法聯軍都未撚到天津，巳經著左草去熱河。

其實和親有乜問題

李自成議和，係唔想直接同清兵對戰，想你明軍幫佢頂住，你又俾百萬兩我派俾下面。你估議和完，大順軍真係會聽你支笛去關外打清兵咩？

崇禎當時乘船入海去到南京，南明就唔會有幾個山頭，再由李自成頂住清軍一陣，南明偏安都仲有希望。

聽鬼佬講所謂康雍乾盛世都係周街乞兒

崇禎有諗過遷都 但群臣唔俾 之後成班人走去投降

咁人地當中原都係借來的地方借來的時間，無話衰既

明朝對大臣太刻薄
由朱元璋殘殺功臣(須知道歷代殘殺開國功臣唯漢與明)設錦衣衛同廷杖 開始
到英宗自私整死于謙
再到思宗逼迫孫傳庭
所以明朝士人多數唔係好buy朱家

唔通黃仁宇都睇廷禧攻略？

有邊個朝代史書冇改過？

認同,李自成見局勢有變,一定反口

李自成仆街黎,多次假降,仲信佢果個都白痴

呢方面佢算得咩，張獻忠先係呢方面嘅表表者

老懵懂都好勤力

唔信嘅後果

清就算

但明朝 皇室 普遍係幾劣
仁宣之後已經數到孝宗
到最後勉強來件崇禎
但都係有骨氣 計能力都係唔惦

條友同唐昭宗幾像 又係想重振全國
不停換大臣
但崇禎繼位時 起碼仍然掌控全國
唐昭宗 連首都一帶都無法有效管治

19攻略咪又係抄番嚟嘅

咁就叫英明？就係無變通攪到無彎轉，成個江山就咁一下子滅亡，最慘就係成千上萬百姓陪葬，漢唐宋咁偉大都有和親，課金及著草，咁佢地會唔會被人笑鳩死？

其實都幾掂, 頂住蒙古人二百幾年

呢個係盛世滋生人丁永不加賦結果

如果清9唔走滅亡就好了

點解叫班官捐錢 唔捐抄佢家得唔得

大明永曆皇帝

清其實統治智慧幾勁,漢人人口多滿人人口咁多都統治倒二百幾年,如果唔係西方突然超時代既工業革命、五千年未有之變局,應該仲有得玩落去

明末天災人禍黨爭內亂乜都爆晒出黎
相信成祖番生都要end game

崇禎勤政但可惜大局觀唔夠
可能久居深宮 好多問題只睇到表面

殺魏忠賢都唔係最大問題
最大獲係自裁東廠綿衣衛
等於將皇權大幅度削弱 將權力轉移到東林黨手上
而呢班自命清高既東林黨可以話係一無是處

又信錯袁崇煥
錯殺毛文龍搞到明末無左制衡後金後方既能量
搞到後金做大

仲有好多原因...

崇禎有咩事就俾隻鑊啲大臣揹 明明係崇禎授意去做
最後就推曬落大臣 俾我都唔撈啦 有咩事人頭落地

唔記得南宋點收皮？

坦白講 終明一朝
咁多位皇帝你話真係昏君既唔多

睇番就知
大部分最大既問題都係能力有限 或者 私德敗壞

清狗係衰，但佢最叻就係晚期重用漢人，甚至軍機處同封疆大臣都係漢人出任，漢人比較肯接受西方事物，如果慈禧早死同埋光緒立憲成功，清狗可能玩到今日都唔出奇

中共開國初期明顯學到嘢
收編晒投降嘅國軍
再送晒去38線送死

崇禎帝同李自成議和
再送晒佢地去打清朝
之後再來個漁人得利，搞掂

又吹奏漢人

成班史膠，花時間沉醉討論過去 不如諗下而家點算

明光宗最有型，晚晚3p 4p, 登基唔夠一個月就駕崩，其實都幾可惜

崇禎最衰搞鳩戰神孫傳庭

漢明

冇計垃圾窮撚農村出身

終於有人突破盲腸

有明朝嘅post，就有老衲

講和只係援兵之計
你估真係和咩
搞掂李自成再慢慢同你打
好啦，而家唔和咪收左檔

明朝根本就係古代版中共

盧象昇都慘啦

就係冇讀書垃圾最驚叻人,唯有屠殺功臣

農村始終都係農村,同李唐出身隴西藍血貴族真係冇得比

沉醉討論歷史細節潛藏大中華膠dna

漢朝都係,小小事動用全國之力打到中亞

土木堡之變
蒙古自己收皮，同明朝無關係

崇禎呢條友 俾個好大喜功既罪名佢都不為過啦
明朝亡係佢手都係佢既功勞黎架

明朝最大敗筆係前中後期都對臣子差
朱元璋殺功臣殺得仲勁過劉邦(劉邦都已經夠仆街)
于謙為官清廉+臨危受命立代宗+北京保衛戰立大功,仆街英宗一復辟就整死佢
孫傳庭前期討賊勁到仆街但比祟禎搞,復出之後又唔比咩資源佢,「傳庭死而明亡矣」

蒙古人黎到中原腐敗到仆街 同八旗一鳩樣

無人講明朝打同日本打打到元氣大傷

仲有一樣嘢同香港人非常有關，就係屯門海戰
如果嗰時佛朗機贏咗，大家已經有歐洲公民資格而不是BNO

果兩條垃圾小農dna 同秦始皇 唐太宗 宋太祖呢D貴族一比格局高下立見

數個清朝明君出黎先啦

惹人討論歷史， 就冇人討論現在
5毛常用手段
偏偏仲有班自以為聰明嘅人上當， 講真同班沉迷延禧攻略， "研究"宮鬥乜后乜妃
嘅大媽一個思路

不過最重要一點就係明末華北一帶真係饑荒年年
農作物失收得好緊要
就算崇禎有能力 都守唔住北京
遷番南京唔係佢唔想 係俾啲大臣屌到仆街先作罷
如果南遷都應該捱到下 清兵呑東三省都好吃力 好難食埋華北

唔打日本你想點

唔好得咁重
出面支爆post 一日十幾個

呢個post討論下歴史

明朝死經濟 引爆後續所有問題
呢排深圳河而北都...

現在個局就係等一個李自成

垃圾泡菜

仲有面日日係度j李舜臣講到係自己打贏咁

老兵=驛卒

據兩期鬼佬所述
明國國民再窮都叫做唔使挨餓
清國國民個個面黃骨瘦

幾時斬白蛇?

lm

其實嗰陣啲大臣喺唔俾崇禎南逃嘅同時係有提議過派太子南下以防不測
可惜崇禎唔聽 好似諗住你哋唔俾我走就一於玉石俱焚咁
如果當初南京有太子坐陣 大統繼承並無爭議 就未必會出現南明班撚樣互鬥嘅情況

小冰河時期

btw吳三桂其實都幾冤枉,後面有李自成逼死君上,又殺死吳三桂全家,前面又多爾袞兵臨城下,自己得果5萬兵馬,我係佢都應該會借多爾袞之力打鳩李自成

由得泡狗自生自滅

中原嘅皇帝比西方專權係事實，但為至於可以想誅人就誅人嘅地步，實際上中原皇帝都唔會敢整呢啲嘢

君權都係要得到臣子嘅承認

冇 吳三桂人肉三明治 可以點？仲幫嗰殺我全家既人？痴撚左線啦

如果之前台灣單料準確
美國似要江派出一個"李自成"

人地日本有朝鮮實唔會打尻明朝啦

萬一太子見你北京勢識唔對南下自立為王點算
仲有南京班親王又係鬼打鬼

吳三桂其實都好慘下

不過中共已經幫平反左,佢已經唔係漢奸

美國似想中共有人攪政變整走維尼帝，之後搵個吳三桂代理人帶美軍入關

實際上唔好太過吹捧明國，即使喺工業革命發生之前歐洲無論科技、人文質素已經超前東亞諸國

明國都算係幾封閉吓，但即使明國可以留到十九世紀中，同日本共同經歷白鬼國家嘅「黑船」會唔會令成個東亞文化「換血」，呢個反而好值得傾吓

喺後期想同康熙議和唔想北上嗰下on9
領清兵入關我覺得人之常情

其實說到底用中國帝制個官僚系統玩到幾百年已經算好叻，個個都專門玩內鬥，有能力唔埋堆全部死晒。

跟手天下太平得耐，人口膨脹，朝廷內鬥冇乜實質政績做到出嚟，經濟追唔上，求其爆啲天災，老百姓冇嘢食自然就會出嚟打你，惡性循環最後都會玩完

唐朝郭子儀都有借回紇兵收復兩京
吳三桂想借清兵收復北京都好合情理,不過事發太危急+太嬲,佢估唔倒多爾袞咁大野心同狡猾,到後期大勢已去果陣佢唯有認死狗 但我覺得佢點都唔係為咗私利而獻關,普通百姓踩佢踩得太過份,祟禎同李自成大罪過佢好多講真

其實做皇帝有時候身不由己
國庫無錢無糧
根本點打都輸
李自成班農民比明軍打敗咁多次
每次都好快就可以東山再起
因為明根本無錢無糧去安民
亂民愈打愈多
清軍又一直入關

左良玉 賀人龍個班將軍
係境內亂咁屠城 拎錢拎糧養兵
農民兵愈打愈多
根本平唔到亂

不過明末收既稅理論上唔多
問題係皇帝失去對地方官員既控制
你收20%稅
高官就同下級講收40%
一層一層壓落去
貪下貪下
d 農民就可能要交80%既稅

無錢無糧
搵個聖人去做皇帝都搞唔掂

江中出現石人一隻眼

泡狗次次都豬隊友
保得佢一次都保唔到佢第二次啦

豐臣秀吉打完泡狗都未必夠力打明
仲有佢一樣可以打關外嘅女真同韃靼

我覺得主要好多朝代敗亡都係主要衰喺土地兼併呢個原因
天災本身影響有限,關鍵在於官員、豪族大肆屯積土地,加上天災呢個誘因,底層人民真係要食樹皮

中國帝制去到明已經差唔多尾聲

估唔到黎多個滿清二百幾年

最後都係土地問題

學老蔣啫

未必夠力，沿海要用到兩代將領先搞掂堆浪人，你竟然話唔夠力

天子守國門，君王死社稷有咩好吹奏
崇禎帝係想遷都但被班大臣ban而走唔到出所謂國門 佢自殺死社稷反而令到南明無共主團結領導被滿州對付滅國 倒不如南宋 東晉都仲勉強維持漢人國家
你話好似君士坦丁十一世咁話守城死戰而亡都可以叫做有勇氣。崇禎只不過係個無勇氣能力既亡國之君

少有高質post lm

人口數量超過土地能養活嘅人口
詳情可以搵下馬爾薩斯陷阱

天子守國門，邊關將領唔可以擁兵自重，咁先長治久安

清滅更加係開心

唔buy又咁多人效死命嘅？
有冇諗過點解宋之後冇大臣篡位呀？

美軍來了...一帶一路

連登仔成日吹奏既明朝

無內容可以唔出聲

因為由女真族入主中原到而家 呢個中國唔係真正嘅中國 真正嘅中國已經喺宋末時期滅亡咗

吳三桂受命入關後特登行慢

佢呢d叫待價而沽，多爾袞開既offer係平西王，李自成頂多咪比佢做遼東總兵

明末問題係對住戰鬥力極高既遊牧民族，自己冇能力養出一批可以對抗既軍事力量同打輸薩爾滸之役

國內本身稅重，再加埋果幾年北方歉收先搞到民變，潼關一破已經阻唔住林自成
本身崇貞諗住重有幾個邊鎮可以頂，點知果班士兵本身都冇糧餉即時投降

可以話明亡係因為國家財政同軍事失敗，崇貞佢本人點都救唔到

唔係比人ban，係佢自己唔做決定又唔走啫

唔覺得黃講嘅一定啱，如果唔係明未咁多天災同炒咗班公墓員，結果未必會一樣，黃睇住個結果嚟寫，同d講波佬賽後分析樣，一定啱㗎

強幹弱枝兼個幹係喺邊境係可以防外敵入侵 但中國歷史好多時都因內亂而不得不放權俾地方去處理叛亂而引致最後弱枝強幹而亡

就算係中央集權都好成功下既清廷都間接因為太平天國而放權搞團練而地方勢力抬頭而搞到後來軍閥出現既遠因

情況好明顯唔同啦南明.........

個期好似係咩小冰河時期，糧農失收

人地清朝係玩水脹船高 個皇帝由自己d仔鬥餐死 最後留低果個就係最叻
明朝既皇帝一早諗左邊個繼位 之後幫個太子 防止兄弟奪位
邊有得比

歷史上就係咁,咁大地方根本就冇可能管理得好,係支那人陷入一定要大統一既思維

btw 美國發明既聯邦制真係好屈機

又黎呢個理論?
中國係近代概念wor
係要講都係古中原人滅亡，外族入主中原

確實真係土地問題，耕地本身已經追唔上人口膨脹，加上中國嘅官僚系統最出名就係貪污舞弊。

好多朝代去到後期，土地兼併嚴重，人民本身已經食得唔多，加上天災，冇得食就梗係反你啦

而且明朝兵制重寓兵於農，土地兼併之下，士兵都食唔多，搵食時間重多過訓練，仲點會有戰力，剩係得中央啲軍隊先叫打得下，最後唔死都難

淨係勤力就有用不如推隻牛做皇帝

崇禎點會無做過決定
佢咪就係派陳新甲去同清廷秘密議和 俾班大臣知道話佢 崇禎怕被人話咪斬左佢當替死鬼囉

七下西洋個期都仲算領先

之後海禁先收皮

係，睇倒都頭痛，又權臣又士族又土豪又外戚又同姓諸侯又將領又宦官又幾億人口，要制衡晒咁多持份者根本好難，老豆得，仔得，個孫都已經未必得

清朝我覺得唔可以相比既地方係外敵自東而來

而且明朝就算有邊境領搞事，都好快收到皮，另外直接係北京附近開外族波而且贏都唔只一次，結果論天子守國門真係未出過事

真係尾聲？
好似倪匡講，中國人係需要皇帝嘅

明廷係有兵可戰
但無糧出比佢地

加埋天啓朝幾次戰守失度，明廷失去遼陽瀋陽廣寧諸軍事重地，明朝唯有在山海關到寧錦以重金築防線，因為明朝無咁既經濟力量好似薩爾滸之戰咁集結全國精銳

至松錦之戰，明朝迫住集九邊精銳，由洪承疇督師，搞到清軍「大駭」，最後衰無糧被催戰

仲蠢過萬曆，萬曆都知反正要打，不如喺人地屋企(朝鮮)打

周都只係黃淮以西嘅部族嚟咋 要講嘅古華夏係俾周減咗

再補小小，崇禎某程度上係自己搞死左明朝
幾十年黎大臣同宦官既財政虧空導致國庫儲備同收入不足以支付邊鎮軍事開支
自從一條鞭法改革之後國家財政變相可以隨時開征新既稅項，明末三餉即遼餉、剿餉、練餉都係依個背景之下產生
新既稅項向全國攤派，加重左民間既財政負擔，結果加埋唔好彩農業歉收就咁搞死左國家

但係唔抽重稅又得唔得? 似乎唔太得
長期武備廢弛之下軍事效率低下，先唔理中低層軍官剋扣糧餉，萬曆三大征除左證明左明末軍事實力有幾廢之外重拖財政

咁你話你係祟祺，對住當打既女真族，你覺得你可以做乜 ?

歷史都證明左，比日本得朝鮮，下一步一定打中原主義，唔打會點？國民黨其實證明左

崇禎的 勤奮 滅亡咗明朝

一個有料既人 如果勤奮 當然係好事 （朱元璋 朱棣）
一個有料既人 但不作為 你會覺得可惜
一個無料既人 但懶政 其實都唔係咁差 （甚至可以話更好 因為專業野交咗畀專業人士做 萬歷個期民間資本同藝術最發達 invisible hands !)

但最可怕的 就係一個無料 又要主動搞搞陣 好想有作為

明朝後期個局係難
但如果畀三條友穿越時代返去角色扮演
你估你會唔會肯玩 李自成 或者 努爾哈赤 開局啊啦？

又斷章取義，你講緊遷都比人ban，又扯去講另一樣野

我曾經同 professor 討論過，中國人人比咩制度佢，到最後都一定會變帝制。

咁就複9雜啦講起上黎，所以話中原歷史邊有所謂"正統"ga

唔夠魄力 ，如果崇禎可以好似嘉靖咁，點會比人ban 南京一大渣官等緊佢過黎

清基本上將中國傳統上既外敵都解決晒 蒙古同“新疆”都俾清搞好 如果唔係西方國家 清基本上喺東亞無外敵可言
明就立國時逐蒙古人返草原 但蒙古勢力喺明早期都仲係幾大既威脅 你見土木之變就知 如果明肯好似清咁和親到蒙古 滿州勢力邊有咁易抬頭

中史既貴族革命，大個左睇翻都 on 9

明朝立國既根本就係漢人政權，驅除韃虜，點會接受到同蒙古外族和親

開局早 就堅壁清野 死守關隘 搞返好內政先
女真人口唔夠 到好後期先有 食曬明朝既諗法 一開始佢地根本無呢個幻想

錢既話....Mmmm...學維尼 殺貪官 同 轉移下西方國家知識產權

開局遲就走難去江南屌下秦淮八艷
點都有個東晉南宋之局掛

如果冇西方國家俄羅斯，清9根本贏唔到準噶爾蒙古

其實唔到佢控制，貪污舞弊係日常，地方稅收去到中央都唔知剩返幾多，唔提高稅率中央都係食穀種，去到最尾都係人民受苦。

天下太平得耐，戰力必然會下降，基本上打乜人都唔會好得去邊，所以嗰陣時國家已經係死局，係睇佢點死法

成虫都好似講過

直接quote wiki 參考下
在陳演、光時亨等反對和不情願負責之下未能下決心遷都南京。事後崇禎帝指責光時亨：「阻朕南遷，本應處斬，姑饒這遭。」[16]後來，崇禎再次跟李明睿和左都御李邦華復議南遷的計劃，並要大學士陳演擔當責任，陳演不情願，於是在不久後被罷職[17]。第二次南遷計劃失敗後，崇禎讓駙馬鞏永固代口要求重臣守京師，並以「聖駕南巡，徵兵親討」為由出京，諸臣唯恐自己因皇帝不在京城而變成農民軍發泄怒火的替死鬼，故依然不讓崇禎離京

咩事

黃仁宇反明立場好明顯wo
好幾個值得一讚既皇帝都比佢踩到傻
明孝宗就係一例
老實講明朝皇帝正常過唐宋好多

係，病入骨髓，無藥可救

宣宗英宗憲宗武宗世宗神宗光宗
各自都有值得讚賞同英明既地方
唐宋呢？好多係一件明君做既事都冇

睇少d維基啦

就算係武宗
都叫打仗掂，又平易近人
明朝真係昏庸既，就只有熹宗

就在李自成大軍節節逼近北京之際，崇禎帝得到奏報，南京明太祖的孝陵夜晚傳出哭聲。這乃是亡國之兆。南京是明朝的發源地，明太祖朱元璋葬在此地。明朝的根基之地出現如此異象，明朝滅亡確實不遠了。不久，欽天監奏報帝星下移。

咁撚恐怖

就在李自成大軍節節逼近北京之際，崇禎帝得到奏報， 南京明太祖的孝陵夜晚傳出哭聲。這乃是亡國之兆。南京是明朝的發源地，明太祖朱元璋葬在此地。明朝的根基之地出現如此異象，明朝滅亡確實不遠了。不久，欽天監奏報帝星下移。

東林黨係pk
但根據權力倫理學
魏忠賢一定要殺

唔死既話 崇禎只會係一個傀儡
崇禎垃圾在於殺咗 魏忠賢之後自廢武功廢埋 錦衣衛東廠
又全面擁護 東林黨搞到無曬平衡

不過你都可以賴返 萬曆
如果唔係 萬曆偏寵 鄭貴妃 要換太子
就唔會 搞到 嫡子個邊 無接受過正統皇室教育
而且 廢太子 引起 歷時多年的黨爭搞起咗東林黨

崇禎無膊頭無保陳新甲後
係人都知幫崇禎做事後出事係立即被人拋棄
點會有向心力做事

另外明制過份優待讀書人及後期加唔到商稅都係大弊 搞到只徵稅餉向農民身上導致起義四起 邊個做都會死

又賴晒東林
唔唸下明朝D皇帝對臣子、士人差成點 呢個世界有因必有果ge...

個維基都係引清史啫
若然巴打覺得清史係滿州王朝亂寫明朝而唔準確既話 都想請教下有無資料支持到巴打個觀點覺得崇禎只係揸唔到主意只係無作為唔遷都呢

俾班19有錢佬害死 班文妓同豪族將啲重擔壓晒落農民到 唔係起碼唔駛民變

李自成結果去到邊都堅SM班有錢佬都側證佢本身都唔想反，要搵佢地黎出氣。

英宗仲唔夠昏庸咩,明明自己土木堡之變垃圾,比人俘虜之後仲夠膽做傀儡叫將領開城門,奪門之變復辟之後殺于謙

一定有得玩落去，齋康雍乾已經搞到啲漢人覺得滿漢一家親，中共家陣又係炒清狗嗰套，啲00後已經覺得同支那狗做朋友冇問題，開始睇乜鳩支那rap加玩抖陰

睇多啲依段歷史都好，我地都瓜鳩埋嗰陣個香港就同清中葉差唔多㗎喇

呢D時候就係要 獨斷
無得婆婆媽媽
你估董卓遷都就無大臣反對咩

始終係崇禎魄力不足
兵權在手
根本輪不到文官說三道四

袁承志呢

所謂盛世係百幾年入面幾乎年年都有饑荒
當地大有天災啦
但係百幾年入面有1/3係出現人相食
救災不力就肯定係人禍

辛亥革命屠滿

話就話滿人已溶入漢人仲改埋漢姓,其實好多都係辛亥革命被屠

習總 同崇禎差好遠

崇禎 果陣既李自成, 張獻忠起義軍 佔領半壁江山
現在中共呢?? 民眾一上街就被 公安鎮壓

辛亥係漢人揸翻大旗，所以可以暗啞底搵機會屠鳩班清狗

我地要屠支先決條件係揸咗大旗先喎

btw希望有生之年可以見到港意志帝國成立 香港太多廢老、廢中、廢青同Mk，仲未計班淨係掛住搵錢炒乜炒物嘅仆街資本佬，我地要有個霸道啲嘅獨裁者殺晒依班害蟲，團結港意志民族

提起辛亥革命屠滿 就反映到香港而家個中國歷史科幾垃圾 會提滿州入關揚州十日 但革命屠到啲滿城消失晒咁滯就提都唔提

孫傳庭 都叫戰神?? 笑死人咩

咁李定國叫咩??

LM

最起碼明漢 敢打仗
中共連打仗都唔敢, 日日出口交部

17年換閣臣50，咁極端嘅行政手段曠古未有，已經說明咗佢急躁剛愎而無識人之能

佢嘅節儉勤奮剛烈的確會令人可惜，但能力真喺不敢恭維

自己打鳩人就話民族英雄,保家圍國
畀人打就扮可憐,人地十惡不赦

自己殺自己人最撚多

但吳三桂打完李自成之後, 又好落力打南明

連永歷帝 都係佢殺死

如果江派玩野, 就唔叫李自成啦

李自成係民變

而江派自己都係中共黨員
就算江派推翻習總, 都係繼續中共執政,只係換左江派既人做主席

冇錯,但當時形勢已經大有不同,吳三桂無其他路可以行

現代民變=白手套

現在習近平 又帶大家重返帝制

毛澤東 都係抄 萬歷

係朝鮮半島同美軍打

俄羅斯 都係啦

現在俄羅斯表面是民主制度, 但普京一樣好似皇帝咁

就算無西方國家

日本都會成為清朝既勁敵

清末革命黨 既口號都係 「驅除韃虜」

但革命成功之後變左「五族共和」, 將蒙古人, 滿州人一齊變「中國人」

詳細資料就冇喇，只係想講你提出嘅料都證明唔到佢唔遷都係因為比人ban

日本係明治維新開始勁,而明治維新主要誘因係比人叩關,如果無工業革命,未必有叩關之舉

第二次南遷計劃失敗後，崇禎讓駙馬鞏永固代口要求重臣守京師，並以「聖駕南巡，徵兵親討」為由出京，諸臣唯恐自己因皇帝不在京城而變成農民軍發泄怒火的替死鬼，故依然不讓崇禎離京

定係巴打覺得崇禎"南巡"離京被大臣ban 唔等於遷都被大臣ban 咁我無野補充

無西方 日本最多德川幕府衰落變返戰國之後再統一由強勢大名可能黎多次文祿慶長 點會勁敵可言

港意志～

抄少少幹嘛？～要抄就要 徹底完成

佢做得最錯嘅係一不同滿清議和，二不南遷
不過當時明朝政府冇錢又撞正小冰河時期
俾佢做啱都唔捱得幾耐

塊地人地既
無所謂啦

其實所有政府都一樣～

殺忠臣好多皇帝都有做，佢比人俘虜左咁耐都走得甩，點都唔係廢

叩城門誘降明軍wo,代宗就真係勁,北京保衛戰打走瓦剌

係呀，所以結論係中國人冇問題嘅，啱唔啱聽

睇過書講過
話因為北宋靖康之禍
令到之後嘅「漢人」朝代都以議和為恥

李自成假降咗好多次wo,點解仲要信佢?

笑死

聯清伐李自成咪好似聯蒙滅金嘅南宋咁囉

天子守國門，君王死社稷
聽落好有骨氣
但睇一睇成件事

你係咪理解不能？ 我係話就算有群臣反對，你都證明唔到崇禎係因為咁而唔遷都

弘光朝恃控制南方經濟區，又有所謂江北四鎮，清軍一時半刻唔會殺落黎

京營未腐到崇禎朝咁，而且，不是有人開城投降或主力一早散ban，北京好難被攻破

唔信嘅結果

都俾人攻到去門口 假降會衰過俾人消滅咩

有宋朝及英宗朝兩段歷史 明帝要遷都 就會彈出一班人屌皇帝

崇禎唔南遷
第一為面子 因為面子問題 佢絕不議和 反正明廷連三餉都起唔起 歲貢更加交唔起 有本事咪殺入北京城

如果以崇禎有無能力呢個角度討論南遷問題
我唯一可以講當順軍破大同後，崇禎要跑會好麻煩

搞唔好就係當年晉懷帝

你就真係理解不能
在陳演、光時亨等反對和不情願負責之下未能下決心遷都南京。事後崇禎帝指責光時亨：「阻朕南遷，本應處斬，姑饒這遭。」
上面都寫明大臣反對而無得南遷 你就要人證明崇禎唔遷唔係因為大臣反對 咁佢因為啲咩原因而放棄兩次南遷啊
照你講法係咪要捉番崇禎上黎做自白先可以講明佢唔遷都原因

經滾破敗晒
西班牙搵到大量黃金白銀搞到市價大幅波動
賤銅錢係咁貶
已經唔係舊時慳就搞掂
唔識玩經濟根本邊個做都死

仲未計農業技術幾百年冇改進過
如果肯開放貿易同日本韓國東南亞經商增加收入都仲有得救下
但係偏要玩自閉咁就死快啲

送你個女俾共產黨屌ok?

上一次咁做嘅係南宋

結果如何?

南宋喺江南有差唔多200年嘅經營 都抵受唔到蒙古嘅侵攻

明末民貧兵弱 萬民離心 苦守之後嘅投降只會更痛苦

當然崇禎都估唔到清人當殺漢人係電視節目咁 日來夜又來

逢親自己唔認同或唔識嘅野
加個膠字醜化

係咪最新嘅議論方法？

一早都話係崇禎自己唔做決定又唔肯走啦，佢不過係借群臣反對做藉口啫，佢一意要南遷又有邊個有能力可以反對呀？

結果皇帝真係咁有咁大權就唔會有黨爭啦

崇禎要走 成班大臣唔肯唔下命令調動兵馬 你自己一個騎馬走呀

明朝D皇帝癲 大臣仲癲 佢地唔聽命令皇帝殺佢佢仲開心

皇帝唔係連一支軍隊都冇呀馬？佢肯走去到南京成個政府六部早已就位，非常時期仲同北京班廢柴癲咩

用條友既觀點
你係證明唔到崇禎係因為咁而唔遷都
而佢就知道崇禎只係用班大臣反對做藉口而放棄佢自己提出既南遷

不過老實講句
就算 崇禎 去到南方繼續做皇帝, 都未必可以頂到滿清既進攻
可能最終都係同永歷帝一樣, 走去緬甸比人殺死

只係可以拖長多幾年

畢竟當時成個明朝都爛哂, 軍隊又無戰鬥力
基本上南明都係得 鄭成功既海盜兵 和李定國既起義軍有戰鬥力

其他 史可法, 江南四鎮 完全是得個名既垃圾

我覺得大家都好似假設左 崇禎 去到南方, 就可以學南宋, 東晉偏安一百年

我認為就算 崇禎 去到南方, 佢只會取代永歷帝既位置
繼續抗清, 但節節敗退

最後崇禎一係走去雲南被殺, 一係走去台灣偏安一陣

呢d咪叫讀死書囉書上寫乜就信乜，了解下崇禎係個乜嘢人先講啦

咁你用咩史料理解到崇禎帝性格啊
自己想南遷但又最尾唔南遷 用大臣反對已經算幫佢辯護啦
用你個思路除左指出佢係優柔寡斷既昏君無法堅持己見炸喎
定係你想講兩度想南遷而又唔南遷代表勇敢面對吖

你真係以為到明末班官僚係聽皇帝話???

自從內閣出現之後 實權就慢慢去左文官集團度

偶爾一兩個皇帝頂唔順 整左東西廠 閹黨來抗衡 結果文官集團不單止冇變弱 仲愈整體愈唔似服侍國家嘅官僚 只係為左自己嘅利益

崇禎要走梗係走到 但根本唔會有人幫佢 因為班友已經諗緊迎立新君 最好崇禎即刻自殺

就算係好似項羽咁暴戾殺曬班官 到時更加得返佢一個

李自成、李雙喜、劉宗敏的軍隊根本係廢的，只是一大群烏合之眾

明將左良玉長期養寇自重，放賊歸山。崇禎派曾一分支關寧鐵騎就大掃李闖張賊（有說此支東北軍唔識聽河南話，唔收賄，直接搶）

李闖連入京本錢都無，一北上就遇到一支明軍死戰而傷亡慘重，本來想退兵，但非常幸運地宣大總督突然投降，讓李自成極輕易攻取北京城

之後，宣大總督見清兵入關又快速轉軚拒降李闖。而山東有七萬明軍，滿清軍隊未到就投降。

明朝唔係無兵，只係見風使舵。原因當時經濟崩潰，無錢無糧鬼同你真打。

一舊舊都唔知你嗡乜春

明朝文官勢力太大，皇帝表面有無限權力，實際受制於文官

咁因為以前打碎晒宗室力量，皇帝只可以拉攏宦官抗衡文官

制度權力失衡造成無窮內鬥

其實係冇假設，不過南遷係當時較好嘅選擇

所以皇帝出走係一個機會重建新政府，北京班官僚就留比李自成

戇鳩鳩， 李自成班友降完再反， 反完再降， 重複好多次

崇禎去到死先明白錢就係一切，蠢過蔣天養。

血統問題？乞丐出身嘅能力都差過人

王候將相, 寧有種乎??

有咩人一出世就係貴族??

咁同直覺線性思維有關

明朝成堆「忠臣」見英宗起幾次成功守國門，甚至武宗9打都擊退蒙古小王子。以為自己好打得，一寸山河一寸金，唔肯讓步。

明朝無和任何國家簽訂不平等條約，以往打越南、日本、葡萄牙、蒙古都唔會屈服。思維上覺得滿清都可以擊退。

正常時期你都勉強可以話 受制於 文官集團

但亂世woh 文官有say ? 你唔係講笑呀嘛？
崇禎受制於文官就無可能17年內閣換50人啦

制度權力失衡 & 拉攏宦官更係搞笑
太監只係天子家奴 根本想換就換
而呢個想換就換的靈活性 造就咗 皇帝只要 捧起一個太監就可以無限打壓文官（司禮監批紅+東廠執法）具體例子你可以睇 王振 汪直 劉瑾 魏忠賢呢類

另外文官都唔係鐵板一塊
貴妃黨 閹黨呢D真係朝朝都有

最後想帶出既message就係 崇禎有勁高自主權
基本上係佢自己 唔識玩 同 主動做出一連串錯誤決定

同國民黨 好相似

國民黨軍隊 其實可以消滅中共

但因為日本侵華, 戰爭連連, 令到成個國家經濟崩潰
結果先會令到中共有機會打嬴國民黨

而國民黨軍隊都係同明軍一樣, 唔係無兵用
而係大批投降, 唔想打

好似係由過繼開始變壞，武宗浸死左後

因為無子所以搵嘉靖繼位，血脈急速敗壞

唔好同佢嘈
佢咁既理論唯有落地府捉崇禎答

歷史書寫乜就信乜，真係冇乜好嘈

崇禎手下有幾多兵，叫佢睇下崇禎係自殺之前帶住數十太監（斷估都係王承恩既）去劈門

你都識諗
你當班文官和勳臣後代傻？

明朝有本草綱目,天工開物兩本巨作,清朝有乜?

延禧攻略

你睇下家陣幾多人喜歡拍清宮劇就知道

清朝影響力比明朝更深遠

討論崇禎不如討論永曆帝可唔可以靠李定國，劉文秀佢地反推，話哂曾光復西南七省之地

佢唔跑入緬應該有排玩
淨係西南地形 後來日軍都舞唔掂

無得佢唔走啦，孫可望賣哂d機密，兵力又磨得七七八八

當年朱元璋咪多人才囉 要殺嘛
到崇禎無人才用
笑死

尚未體驗過做人老豆既經歷答你唔到

隔左二百幾年都關事??

巴打討論而已，辯明事實就好

打個比喻你係摩連奴，班大帝球員唔聽你講，即使你不斷做買賣，由於你威信有限，自然戰績惡劣

萬曆雖然唔上朝（食得鴉片多），但佢威望好高，宦官勢力極大，官員都幾驚佢。一言九鼎，話打日本就打日本

思宗就真正孤家寡人，打死晒宦官，變相忠於自己的核心力量太少，班官各自圍圈結黨。

安內剿賊或攘外拒金，左右不定，咁和佢執行力低都有唔少關係。

好似遼東太倚重洪承疇，松錦大戰14萬大軍被滿清打散都唔知咩事，仲幫洪承疇辦葬禮，其實佢一早投降滿清。以明朝一流監控情報網絡竟然犯此大錯，真係好離譜。

剛愎自用的崇禎最大獲係override埋內閣制度，自己另起爐灶，自然效果更差。明朝後期內閣係各黨代表，做得首輔自然極有威望，權力大、執行力大。你不斷廢換佢地，想加強自己權力，卻打散各派利益與團結，愈做愈衰。

老實講句, 點解 永歷帝 唔跟去台灣??

去台灣至少可以偏安多十幾年

你到底知唔知呢兩本巨作對世界有幾大影響?
好多西藥係靠本草綱目提煉出黎,
天工開物係現代工業科技既種子.

托克維爾寫過一本書叫《舊制度與大革命》，書中名言：「對於一個壞政府來說，最危險的時刻就是它開始改革的一刻。」

想知“帝星下移”其實o係天文學上有冇得解釋?

萬曆咁有威望就唔會太子都換唔到啦
文官驚佢就唔敢瘋狂屌佢啦
直情搞到萬曆幾十年唔上朝呀

除咗太祖成祖之外
所有明朝皇帝權力都係差唔多
大明以內制外 以小制大 以京師抑制地方的權力架構保證到 皇帝親政之後必定會有實權
唯一的分別 係個皇帝想唔想用 想點用 實際操作技巧係點
唔會因為文官的意志而轉移

另外崇禎繼位前做過信王
潛邸有舊人可以用
王承恩就做咗司禮監掌印太監（太監最有權個位 可以批紅壓制內閣）

佢既失敗根本唔關 權力大小的問題
係佢leadership廢
但佢又親力以為自己好醒
搞咗一大堆垃圾policies出黎害人害己

果陣成個世界都好有趣
明朝又揸緊皇權
哈布斯堡又想併合神羅
1618年
薩爾滸之戰
三十年戰爭

大把例子係送宗室個女扮公主

其實後世會唔會又有人咁講

共朝其實統治智慧幾勁,非黨員人口多黨員人口咁多都統治倒六七十年,如果唔係西方突然全方面打擊、更勝美蘇冷戰之變局,應該仲有得玩落去

至古以來台灣西藏新疆都係中國領土
其實明亡都仲未係

毛文龍都係
屌你祟禎， 毛文龍白手興家， 一人過海建立江東鎮
被袁祟渙個奸巨斬殺都不聞不問
而袁祟渙主政遼東個幾年
後金先可以興起

其實和親絕少數會派親生公主出
通常只係得名義上嘅皇帝契女出
出嫁前先有公主名號

駛鬼重建咩
本身南京都有一套小朝廷係度
明朝自遷都以黎， 規定都有六部大巨係南京
只要祟禎肯走，南京 中央政府即刻接手都得啦

祟禎只係有大志
但能力太底
不論文臣武將都用錯人
好打得嘅孫傳庭因黨爭都要幾次下獄
唔打得嘅袁祟渙就信晒佢， 敗壞成個遼東
祟禎份人係多疑， 但係D 大臣空口講白話呃到祟禎，佢就真係可以無條件徹底信任你
大臣呃到祟禎多，祟禎後期都唔開始信人
祟禎做得差， 但文臣集團腐化都係事實

嘉靖萬曆都唔叫廢
血統仲要同姓，邊有分勁定廢

袁崇渙殺毛文龍係權力鬥爭既後果

兩個都有尚方寶劍 大家都夠薑唔妥任何人
袁崇渙要全面掌握東北大權 毛文龍唔肯 咁咪殺囉
崇禎看在眼裡 明在心裡 ： 把尚方寶劍係要黎激勵你士氣 唔係任你舞 懵撚

冇錯就係咁，話乜嘢群臣反對遷都跟本係藉口嚟

報應

祟禎自己做錯好多野， 將責任俾大臣咩鑊
當時群臣都分左兩派
有D 人 為左私利， 都有主張南遷
合法化地明目張膽搬財產， 大把明朝將領士人都有做

只係祟禎唔肯聽遷都渣
唔肯聽遷都之後， 都唔肯將太子送走
搞到南明幾個王朝互相攻打

比起之前北宋西晉果時
明朝南京set 好晒中央機構係南京
祟幀肯去江南偏安， 明朝有多一百幾十年都唔係問題

習豬席咁英明你敢笑佢？
信唔信我叫習總書記巴打過黎，將你犬決

班臣掛住睇歷史 個個怕自己做秦檜 唔肯同女真議和

習豬席都好勤力

如果南明捱到一百幾十年,等到西方國家東來然後開國, 以經濟力量交換上西洋火器未必不能驅除韃虜 (純粹9吹 )

咁你話而家可以點算？

以前于謙力排眾議，唔准遷都，最後擊退蒙古

戰績思維下，思宗班大臣當然打嘴炮叫皇帝死守

而家支那係民主社會黎咩？
你問個平民點算， 不如直接問個話到事嘅維尼好過

皇太極都肯自降國格 班文臣就留京大魚大肉 邊彊班守將就除左應付外敵 仲要應付班大監文臣

其實唔係吳三桂開關，清點打都未入到黎

明未 果堆 勢力
歴代來講
質素算極低

張獻忠 李自成 只是成功的土匪
李自成係有件唔知存唔存在的李岩

南明果堆 一班膠

清 兵力，戰力唔係漢人降軍 根本支持唔到佢地

好多朝代的競爭者 好像宇文泰 高歡
同樣係造反者 例 李密
外族 蒙古
都比明末要高

但係你崇禎帝走個時，大順軍都可以襲擊佢

滿狗盛世時得國力兵力多，有蒙古族幫拖，中原地區連晚明都不如

戰力唔係低，係無錢唔幫姓朱打工

傻啦，就係咁先中期反而多忠臣，中期唔少皇帝靠佢地中興，而且皇帝唔算亂咁搞大臣，一來都因為國制有關，所以先有大禮議之爭，明朝官係出晒名唔怕死，明知會死都瘋狂上奏

李闖文官：牛金星 宋獻策

同期群雄：神一魁、過天星、獨頭虎、跳澗虎、小紅狼、不沾泥、鞋底光、三隻手、一片雲

個個響噹噹

搞錯晒，唔係多謝滿狗廢帝重用漢人，而係滿人無太多人可以用，而且南方多為漢人話事，鴉片戰爭後漢官有功，無辦法唔重用佢地
要怪就怪僧格林心戰死啦

雖然話「女真滿萬不可敵」，但一萬關寧鐵騎係遼東周旋多年，大家打慣打熟，要完全消滅基本上不可能

李闖未打過女真，20萬大軍係一片石遇到女真幾千軍隊就大驚逃亡，幾日就跑回北京

李闖真係好廢！

李自成算唔算最接近攞到天下但又被逆轉嘅人

思宗同大臣都好痴線，薩爾滸後已經無野戰軍團，仲派14萬大軍參與「松錦大戰」，依次歷史大敗對明朝最致命

如果唔打決戰，長期拉鋸戰加經濟封鎖，女真要消滅遼東14萬大軍談何容易

明代係早期封閉，中後期無咩錢都開放海貿，就算少都比清中葉叫開放港口最多的雍正時期多
利申，滿清唯一最尊敬皇帝係雍正

最後好似話九宮山同農民爭執，被個農民用鋤頭打死

好似話冇死到, 仲見番袁承志同陳圓圓

萬歷有腳疾

黃巢人生更曲折，唔係靠運，係辛辛苦苦轉戰大半個中國才建立大齊

點知俾朱溫出賣，最後狼虎谷被殺

朱溫=流氓皇帝

陳圓圓傳奇歷史，個歲數已經出入好大

跟史書講，最仆街係劉宗敏，衰咸濕陳圓圓，成座北京城咁多女，以前常遇春攻取北京後屌女屌到暴斃啦

劉生點解係要搞人妻吳太